建制或趁機修改議事規則阻拉布

建制或趁機修改議事規則阻拉布

【本報訊】繼青政梁頌恆及游蕙禎喪失議席後，法庭昨裁定劉小麗、羅冠聰、梁國雄及姚松炎失去議員資格，令非建制派即時喪失議會內的分組點票否決權。有學者分析，建制派極大機會趁補選前的空窗期，突襲修改議事規則，包括阻止泛民拉布、懲處行為不檢的議員等建議。

泛民失分組點票否決權

去年9月立法會選舉，地區直選的35席，非建制派取得19席，較建制派多3席，仍可守住分組點票否決權。然而，6名非建制議員先後失去資格，非建制派在地區直選議席，跟建制派的差距逆轉為14席對16席，非建制派即時喪失分組點票否決權，再加上建制派於功能組別中佔優，分組點票兩組目前均由建制派主導。
立法會議事規則委員會早前提出，研究修改議事規則，包括限制泛民議員拉布、懲處行為不檢議員、縮減議員發言時間等。根據《基本法》要修改議事規則，須在分組點票中，功能和地區直選組別，分別獲過半在席議員支持。
科大社會學部副教授成名稱，非建制派喪失分組點票否決權，建制派極可能趁補選前的空窗期修改議事規則，「補選發生前，泛民議員加埋都阻止唔到建制派修改議事規則，咁嘅情況下，呢個危險（修改議事規則）係存在」；假設政府在空窗期將一地兩檢的法案提交立法會審議，而建制派又提出具爭議的修訂，在分組點票時，泛民就不能阻攔。
民主黨胡志偉斥政府赤裸裸向選民和民選議會宣戰，立法會很可能改變議事規則，收窄議員發言權利和空間。經民聯立法會議員梁美芬表明，不排除趁機提出修改議事規則。
《基本法》規定重大法案須獲全體議員三分二支持才能通過（即最少47票），現時6名議員失去議席，非建制派只有23票，若建制派爭取到中間派議員支持，有足夠票數通過重大法案，包括政改方案。
■記者譚靜雯
<蘋果>

【DQ四議員】非建制派補選至少失2席 失分組點票否決權

繼青年新政梁頌恆及游蕙禎被政府褫奪立法會議員資格後，法庭再裁定政府司法覆核勝訴，認為羅冠聰、劉小麗、梁國雄及姚松炎的宣誓不合規格，宣佈由去年10月12日宣誓當日起計，4人議席失效，若上訴失敗，便有6席要補選。科大社會學部副教授成名預計，建制派在九西及新東應最少奪2席，地區直選議席將增至18席，相反非建制派會減至17席，喪失在分組點票時的否決權。

他分析，在九西及新東的兩大選區，建制派必然會派人參選，即使泛民派代表出戰補選，在比例代表制下，估計建制派會在九西及新東取得最少2席。而只有1席出缺的港島區，將按單議席單票制補選，估計對非建制派有利。

至於非建制派能否有策略可全奪回6席，他稱，「我覺得係悲觀」，因在比例代表制下，建制派有一定核心的支持者，即鐵票，認為非建制派「無可能6席贏返晒返來」。

補選前修改又得
補選後修改都得

冇得防
不過宜家都見布就剪
分別不大

泛民老早同意修改議事規則事先設立時限，某程度是令立法會主席將限時剪布制度化，不論拉布如何激烈，也可以保證議案能夠如期表決，現在拉布如同做戲。

以後需分組點票議案通行無阻
泛民發言言 乖乖地等循例投票通過